%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass{../../lib/gs}

% Configurazione per URL su nuova linea
\DeclareFieldFormat{url}{\newline\footnotesize\url{#1}}
\DeclareFieldFormat{howpublished}{\newline\footnotesize#1}
\DeclareFieldFormat{urldate}{\mkbibparens{#1}}

\usepackage{../../lib/apf}

% Packages per figure e grafici
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.text}
\usepackage{subcaption}

\usepackage{enumitem}

\title{il sogno radicale}
\subtitle{autobiografia di un eretico. appunti revb.}
\author{Giuseppe Silvi}
\date{\today}

% Definizione delle parole chiave per i metadati PDF
\kuno{filosofia}
\kdue{greco antico}
\ktre{Platone}
\kquattro{etimologia}
\kcinque{XeLaTeX}

% Comandi per la notazione AllPass
\newcommand{\apf}[3]{\textbf{\texttt{#1(#2,#3)}}}
\newcommand{\apfc}[3]{\begin{center}\apf{#1}{#2}{#3}\end{center}}
\newcommand{\apfcn}[4]{\begin{center}\apf{#1}{#2}{#3}\footnote{#4}\end{center}}

% Nel preambolo del .tex
\addbibresource{../bibliografia.bib}

\begin{document}

\maketitle

\addcontentsline{toc}{section}{premessa: \emph{perché siamo qui?}}
\section*{premessa: \emph{perché siamo qui?}}

Sto operando quella che Ronchi, nella prefazione de \emph{Il pensiero bastardo}
\cite{ronchi2001} ha definito una «torsione», una «preliminare torsione
filosofica» dell'oggetto.

\begin{quote}
\begin{sf}
\small
  Le altre pratiche (pittura, fotografia, cinema, ecc.) sono chiamate in causa
  solo al prezzo di una preliminare torsione filosofica del loro oggetto.
  \cite{ronchi2001}
  \end{sf}
\end{quote}

\textit{Torsiō} deriva dal verbo \textit{torquēre}, riconducibile alla radice
indoeuropea *terkʷ- “torcere, girare”\footnote{Pokorny IEW 1077-1078; de Vaan
EDLIL 621-622.}, che designa il movimento rotatorio applicato mediante forza.
La torsione implica una resistenza\footnote{Il materiale oppone una resistenza
caratterizzata dal modulo di elasticità tangenziale e dal momento d'inerzia
polare della sezione. Dal latino \emph{re-sistere}: uno \emph{stare contro} che
è inevitabilmente anche \emph{stare di nuovo} - un ristabilirsi, un tornare a
stare.} che rende possibile una tensione\footnote{La torsione genera tensioni di
taglio (\emph{shear stress}) nel materiale. Queste tensioni sono distribuite
trasversalmente alla sezione e aumentano linearmente dalla fibra neutra verso
la periferia. Dal latino \emph{tensio}, da \emph{tendere}, pro-tendere qualcosa
verso; un orientamento attivo.}. Un \emph{ob-ponere} istantaneo che dura in un
\emph{ob-sidere}, quindi in una forma, in un movimento. Un doppio moto – di
deformazione sotto l'azione del momento torcente applicato; di ritorno ad un
altro momento sotto l'azione di resistenza elastica\footnote{Il termine momento
indica sia l'istante temporale che la grandezza fisica (momento torcente),
suggerendo come ogni deformazione sia sempre un dialogo tra forza e tempo, tra
imposizione e memoria del materiale. Ritorno ad un altro momento perché, dopo
una torsione, si è altrove.}.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tikzstyle{every node}=[font=\small]
  \ciclodiagram{torsione}{resistenza}{tensione}
\end{tikzpicture}
\caption{Il grafico simboleggia la torsione come nodo concettuale stretto tra un
moto di tensione distorcente e un moto di ritorno sotto la forza di resistenza.}
\label{torsione}
\end{center}
\end{figure}

Mi è evidente che c'è un passo della torsione, quello successivo, che conduce
alla \emph{dis}-torsione. Tuttavia, seppur con questo breve pensiero cerco di
tenermene a distanza, un passo prima, mi è altresì evidente che, in torsione,
non si può avere paura delle distorsioni poiché questa impedirebbe possibili
\emph{con}-torsioni. È se anche il Prof. Ronchi intendesse indicare una qualsiasi
semplice deviazione rispetto a una condizione di normalità o linearità (la
torsione di un ragionamento, di una interpretazione, di una situazione), cosa
che io dubito, ormai mi son mosso.

Sento un'assenza. Mi accorgo, quotidianamente, da un certo tempo, a seguito di
alcune singole riflessioni \cite{silvi2023a, silvi2023b, silvi2023c, silvi2024},
seppur non isolate, di desiderare, di avere necessità di \emph{abitare} una
teoria della musica. Non è un bisogno, momentaneo e transitorio, bensì
l'inevitabile presenza di un'assenza, costante. Molte delle singole riflessioni,
delle risonanze singolari, vorrebbero appartenere a un riverbero, a riverberi
generali di un luogo più ampio che chiamerei \emph{teoria della musica}.

\begin{quote}
\begin{sf}
\small
  La teoria è infatti chiamata in causa, dopotutto, solo per far luce su di
  un'esperienza di cui non si riesce a venire a capo. \cite{ronchi2001}
  \end{sf}
\end{quote}

Abitare una teoria. Tuttavia, \emph{che cos'è una teoria? Che cos'è una teoria
musicale? E santo cielo! Che cos'è Musica? E poi che cos'è un'esperienza? Che
cos'è un'esperienza musicale?}

Heidegger, che mi pare amasse le torsioni, in un ragionamento sull'abitare
\cite{heidegger1991} si muove da un primo passo «All'abitare, così sembra,
perveniamo solo attraverso il costruire». Questo mi fa pensare che noi oggi, in
musica, siamo in piena «crisi di alloggi». Osservo l'ambiente che mi circonda e
vedo pochissime costruzioni che «albergano l'uomo», il musicista. edifici vecchi,
consumati o restaurati per le nuove forme di turismo (musicale). Per imparare
ad avere rispetto della mia ineluttabile necessità scorro la storia delle teorie
della musica, un indice che si muove più volte avanti e dietro, non in cerca di
regole, definizioni di una o più problematiche specifiche, ma in cerca di
divergenze, di attitudini, di problematiche generali affinché io possa, con
semplicità, trovare radici per le mie problematiche specifiche, per le utopie
che muovono le mani. «Il costruire non è soltanto mezzo e via per l'abitare, il
costruire è già in se stesso un abitare.» \cite{heidegger1991}

\begin{quote}
\begin{sf}
\small
  L'incontro fra due discipline non avviene quando l'una si mette a riflettere sull'altra, ma quando una si accorge di dover risolvere per conto proprio e
  con i propri mezzi un problema simile a quello che si pone anche in un'altra.
  [\ldots] Sono le medesime scosse in terreni completamente diversi.
  [\ldots] Non c'è opera che non abbia il suo seguito o il suo inizio in altre
  arti.
  \cite{deleuze2009}
  \end{sf}
\end{quote}

% \vspace{1cm}
%
% NOTA: mettere in relazione il costruire con «il loro oggetto” di Ronchi.

\clearpage

\include{en-archei/2025-08-31-en-archei.tex}

\clearpage

\include{come-un-allpass/2025-08-31-come-un-allpass.tex}

\clearpage

\include{sonario/2025-08-31-sonario.tex}

\clearpage

\include{del-loro-oggetto/2025-08-31-del-loro-oggetto.tex}

\clearpage

\thispagestyle{empty}
\null\vfill
{\Huge\emph{appendici}}
\vfill\null

\clearpage

\appendix
\thispagestyle{empty}

\include{appendici/schoenberg.tex}

\clearpage
\thispagestyle{plain}
\tableofcontents

\clearpage

% Nel documento
\nocite{*}
\printbibliography

\end{document}
